<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Events on Erlebnis-Mathematik</title>
    <link>/events/</link>
    <description>Recent content in Events on Erlebnis-Mathematik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 May 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/events/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Schul-Workshop</title>
      <link>/events/2024/05/03/workshopgp/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2024/05/03/workshopgp/</guid>
      <description>In der letzte Schulwoche Montag, Dienstag, Mittwoch jeweils 8:00 Uhr - 9:30 Uhr und 9:45 Uhr - 11:45 Uhr gib es einen Workshop für Schülerinnen und Schüler ab der 9. Schulstufe zum Thema 0, π, ∞. Leitung: Dr. Gerold Petritsch.
Um rasche Anmeldung zum entsprechenden Termin wird gebeten! Begrenzte Platzzahl für jeweils max. 15 SchülerInnen. Pro Tag und Gruppe können je nach Wunsch ein Termin oder beide Termine gebucht werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Michael Feischl</title>
      <link>/events/2024/05/03/talkmichi2/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2024/05/03/talkmichi2/</guid>
      <description>Am Freitag 24.05.2024 gibt Univ.-Prof. DI Dr. Michael Feischl im Erlebnis Mathematik einen Vortrag mit dem Titel &amp;ldquo;Wenn Mathematik Schach spielt&amp;rdquo;.
Was passiert, wenn Mathematik Schach spielt? 1997 besiegte erstmals ein Schachcomputer den amtierenden Weltmeister und vielleicht besten Spieler aller Zeiten. Wenige Jahre später dominieren Computer nicht nur Schach, sondern auch viele andere Spiele, die zuvor als Bastion menschlicher Intelligenz galten. Wie hängt dieser unglaubliche Fortschritt mit dem Durchsuchen von Bäumen zusammen und wo kommt Monte Carlo ins Spiel?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Erwin Sulzgruber</title>
      <link>/events/2024/03/02/talkes/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2024/03/02/talkes/</guid>
      <description>Am Freitag 15.3.2024 um 18:30 gibt DI Erwin Sulzgruber im Erlebnis Mathematik einen Vortrag mit dem Titel &amp;ldquo;Was Sie schon immer über relationale Datenbanken wissen wollten&amp;rdquo; (aber sich nicht getraut haben zu fragen).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Hans Preineder</title>
      <link>/events/2023/11/06/talkhp/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2023/11/06/talkhp/</guid>
      <description>Am Freitag 17.11.2023 um 18:30 gibt Hans Preineder im Erlebnis Mathematik einen Vortrag mit dem Titel &amp;ldquo;Simulation elektromagnetischer Felder – eine Anwendung der Mathematik&amp;rdquo;.
Wo begegnen wir elektromagnetischen Feldern? Warum ist es nötig, die elektromagnetische Feldstärke an Bahnfahrzeugen zu messen? Die Messung des magnetischen Störfeldes im Bahnbereich ist nicht trivial. Mit Simulationsrechnungen versuchen wir diese Probleme besser zu verstehen. Was sind die Voraussetzungen, um eine sinnvolle Simulation durchzuführen? Welche Vorteile und Probleme treten bei einer Simulation auf?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Wolfgang Herold</title>
      <link>/events/2023/05/05/talkwh/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2023/05/05/talkwh/</guid>
      <description>Am Freitag 2.6.2023 gibt DI Wolfgang Herold im Erlebnis Mathematik einen Vortrag mit dem Titel &amp;ldquo;Preis des Risikos&amp;rdquo;.
Der Vortrag knüpft unmittelbar an das Thema der Wahrscheinlichkeit und (Un)Statistik von Gerold Petritsch an und beleuchtet die finanzökonomischen Aspekte des Risikomanagements (Versicherungsprodukte, Optionsprämien, Eigenkapital von Banken) ebenso wie die verhaltensökonomischen in Form von Risikoneigung, Glücksspiel und Anlegerverhalten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurzvorträge</title>
      <link>/events/2023/04/14/retalks/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2023/04/14/retalks/</guid>
      <description>Am Freitag 28.4. gibt es zwei Kurzvorträge zu den Themen &amp;ldquo;Genealogie und Mathematik&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Unstatistik - fix oder unwahrscheinlich?! Mensch und Zufall&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Gerold Petritsch</title>
      <link>/events/2023/03/03/talkgp2/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2023/03/03/talkgp2/</guid>
      <description>Am Freitag 24.3. gibt Dr.techn. Gerold Petritsch im Erlebnis Mathematik einen Vortrag mit dem Titel &amp;ldquo;Genealogie und Mathematik&amp;rdquo;.
Wir haben so unsere Probleme mit dem Zufall und der Statistik. Wir schätzen Wahrscheinlichkeiten falsch ein und finden falsche Erklärungsmuster. Mein Vortrag bringt Beispiele zur Abstimmung und stellt Hypothesen zur Diskussion. Auch besprechen wir – bewusste und unbewusste – statistische Fehler und Manipulationsmöglichkeiten. Keine Vorlesung voller Formeln, aber zentrale Regeln werden erklärt oder aufgefrischt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Franz Josef Vrabec</title>
      <link>/events/2022/10/31/talkfjv/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2022/10/31/talkfjv/</guid>
      <description>Am Freitag 2.12. gibt Mag. Franz Josef Vrabec im Erlebnis Mathematik einen Vortrag mit dem Titel &amp;ldquo;Genealogie und Mathematik&amp;rdquo;.
Genealogie beschäftigt sich mit den Verwandtschaftsverhältnissen, die in der Geschichte der Menschheit auftreten. Für die historische Forschung ist sie wichtige Hilfswissenschaft, als eigenständige Disziplin bedient sie sich der Genetik und der Mathematik. Die zur Genealogie passende mathematische Methode ist die „Graphentheorie“. Im Vortrag wird eine anschauliche Einführung in diese mathematische Theorie gegeben und gezeigt, wie diese in den verschiedensten Gebieten – und eben auch in der Genealogie – eingesetzt wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Michael Feischl</title>
      <link>/events/2022/10/14/talkmichi/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2022/10/14/talkmichi/</guid>
      <description>Am Freitag 14.10. gab Univ.-Prof. DI Dr. Michael Feischl im vollbesetzten Erlebnis Mathematik einen Vortrag mit dem Titel &amp;ldquo;Die Mathematik der Mondlandung&amp;rdquo;.
(Quelle: Wikipedia)
Die Mathematik der Mondlandung — Am 21. Juli 1969 hat Neil Armstrong als erster Mensch den Mond betreten. Eine herausragende ingenieurwissenschaftliche Leistung. Zuvor bedurfte es einiger Antworten: Wie groß muss eine Mondrakete sein? Was ist der schnellste Weg zum Mond? Und wie kommt man wieder zurück? Der Vortrag zeigt einige Aspekte, wie uns die Mathematik zum Mond gebracht hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impression der Kepler Feier</title>
      <link>/events/2022/06/10/keplerfeier/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2022/06/10/keplerfeier/</guid>
      <description>Feier anläßlich des 450.Geburtstag von Johannes Kepler  Am 10. und 11. Juni 2022 fanden Jubiläumsveranstaltungen im Erlebnis-Mathematik zu Ehren von Johannes Kepler statt.  
Wir freuten uns über zahlreiches Erscheinen von Gästen und spannende Vorträge von Franz Vrabec, Christa Binder und Peter Schmitt.
 
Auch einige spezielle Austellungsstücke basierend auf Johannes Keplers Errungenschaften (z.B. der Kepler-Stern oder Keplers Planetenmodell) wurden gezeigt.
 
Ein Highlight war die Uraufführung der Sphärenmusik (Improvisation: Manfred Perger – Keyboard, Peter Fridecky – Flügelhorn).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>450. Geburtstag Johannes Kepler</title>
      <link>/events/2022/05/11/kepler/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2022/05/11/kepler/</guid>
      <description>27.Dezember 2021: 450.Geburtstag von Johannes Kepler  
 Am 10. und 11. Juni 2022 wird es Jubiläumsveranstaltungen im Erlebnis-Mathematik geben. Das Programm der Veranstaltung finden Sie hier: Link zum Programm Dank an den Sponsor der Jubiläumsveranstaltung:  wp.stb@wiedeschitz.at</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Gerold Petritsch</title>
      <link>/events/2020/01/05/talkgp/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2020/01/05/talkgp/</guid>
      <description>Am Freitag, 17. 1. 2020 gab DI Dr. Gerold Petritsch im Erlebnis Mathematik einen Vortrag mit dem Titel &amp;ldquo;Mathematik in der Energiewirtschaft - Rückblick, Status, Ausblick&amp;rdquo;.
(Quelle: Wikipedia)
DI Dr. Gerold Petritsch arbeitet seit rund 40 Jahren als angewandter Mathematiker in dieser Branche - das löste oft die Frage aus: Wozu hier Mathematik?!
Der Vortrag versucht sich der Fragestellung in drei miteinander verwobenen Geschichten zu nähern: • Welche mathematischen Gebiete werden in der Energiewirtschaft und speziell in Elektrizitätsunternehmen verwendet und auch weiterentwickelt?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Werner Schulze</title>
      <link>/events/2019/09/13/talkws/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2019/09/13/talkws/</guid>
      <description>Am Donnerstag, 21. 11. 2019 und Freitag, 22. 11. 2019 gab Univ.Prof.i.R. Dr.phil. Werner Schulze im Erlebnis Mathematik einen Vortrag mit dem Titel &amp;ldquo;Musik, Mathematik, Harmonik – auch unter kreativem Aspekt&amp;rdquo;.
Prof. Schulze ist Autor, Musiker, Komponist, Poet und Forscher. Bis 2014 war er Professor an der Universität für Musik und darstellende Kunst Wien (www.mdw.ac.at), wo er das Internationale Harmonik Zentrum begründet und geleitet hat.
Zu den Feldern, die im Vortrag berührt werden, gehören: Die Seele des Tyrannen · Zahlen mit dem Ohr verstehen, Primzahlen hören · Einblick ins „Goldene Dreieck“ Musik – Mathematik – Architektur · Platons harmonikale Kosmologie · Conrad Henfling (1648-1716) · Betrachtung einer Semmel · Calculus differentialis: Eine Oper über Mathematik · Über den Zusammenhang der Zahl 5040 mit dem DIN-Format.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Markus Faustmann</title>
      <link>/events/2019/06/27/talkmf2/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2019/06/27/talkmf2/</guid>
      <description>Am 30.8.2019 gab Dr. Markus Faustmann im Erlebnis Mathematik einen geschichtlichen Vortrag mit dem Titel &amp;ldquo;Wie das Dezimalsystem nach Europa kam&amp;rdquo;.
(Quelle: Wikipedia)
Mit dem Dezimalsystem zu rechnen, lernen wir in sehr frühem Alter und es ist für uns heute ganz einfach und selbstverständlich. Historisch jedoch hatte das Dezimalsystem als Stellenwertsystem mit Basis 10 und indisch-arabischen Ziffern einen weiten Weg hinter sich, bis es in Europa die unhandlichen römischen Zahlen abgelöst hatte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Daniel Herold</title>
      <link>/events/2019/06/16/talkdh/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2019/06/16/talkdh/</guid>
      <description>Am 27.6.2019 gibt Daniel Herold einen Vortrag zum Thema &amp;ldquo;Die Vermessung der Welt und alles andere&amp;rdquo;.
Als Carl Friedrich Gauß den Auftrag bekam, die Welt zu vermessen, erkannte er schnell: da steckt viel mehr dahinter als bloß Längen abzumessen. Bis heute bildet die damals begründete Differentialgeometrie eine fixe Grundlage für viele Anwendungen aus Geodäsie, Architektur und 3D-Modellierung. Neben modernen Computeranwendungen und spannenden Beispielen, darf auch ein kurzer Blick auf das „theorema egregium“ nicht fehlen – ein Satz von Gauß, den er selbst so bedeutsam fand, dass er ihn ganz bescheiden „hervorragender Lehrsatz“ nannte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Friedrich Faustmann</title>
      <link>/events/2019/06/07/talkff/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2019/06/07/talkff/</guid>
      <description>Am 7.6.2019 gab DI Dr. Friedrich Faustmann im Erlebnis Mathematik einen Vortrag zu &amp;ldquo;Geschichte der Informatik&amp;rdquo;.
Beginnend mit alten Rechenhilfsmitteln über die Entwicklung mehrerer Computer-Generationen bis hin zum Zeitalter der Vernetzung wurde ein historischer Streifzug durch die Geschichte der Informatik und ihrer Höhepunkte geboten.
Nachfolgend finden sich ein paar Impressionen des gut besuchten Vortrags.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Markus Faustmann</title>
      <link>/events/2019/03/01/talkmf/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2019/03/01/talkmf/</guid>
      <description>Am 1.3.2019 gab Dr. Markus Faustmann im Erlebnis Mathematik einen Vortrag zu &amp;ldquo;Mathematik jetzt&amp;rdquo; vor vier Generationen von Mathematikern und einigen weiteren Interessierten.
Auf anschauliche Art wurde ein Einblick in aktuelle Forschungsgebiete der numerischen Mathematik gegeben und einige Simulationen konkreter Problemstellungen vorgeführt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vortrag Gerlinde Faustmann</title>
      <link>/events/2018/12/14/talkgf/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/events/2018/12/14/talkgf/</guid>
      <description>Am 9.11.2018 gab Dr. Gerlinde Faustmann im Erlebnis Mathematik einen Vortrag zum Thema &amp;ldquo;Adam Ries - Leben und Werk&amp;rdquo;.
 
Auf Grund des großen Interesses wurde der Vortrag am 14.12.2018 im Erlebnis Mathematik nochmals wiederholt.
 
Gerlinde Faustmann erzählte von Adam Ries Leben, seinen berühmten Rechenbüchern (z.B. &amp;ldquo;Rechenung auff der linihen und federn&amp;rdquo;) und demonstrierte anschaulich das Linienrechnen.
Das Ziel von Adam Ries ersten Rechenbuches war Kindern das Linienrechnen beizubringen und somit bei der breiten Bevölkerung für ein mathematisches Grundverständnis zu sorgen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eröffnung</title>
      <link>/events/2018/09/30/er%C3%B6ffnung/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Sep 2018 10:49:20 +0200</pubDate>
      
      <guid>/events/2018/09/30/er%C3%B6ffnung/</guid>
      <description>Der offene Raum &#34;Erlebnis Mathematik&#34; wurde am 29. September 2018 feierlich von Gerlinde Faustmann eröffnet.  
Wir freuten uns über zahlreiches Erscheinen von Ehrengästen aus der Politik, vom Landesschulrat sowie von den Wiener Neustädter Schulen.
 
Auch über den Besuch von etlichen weiteren an der Mathematik interessierten Gäste freuten wir uns sehr.
 
Durch das Programm führte Dr. Cornelia Faustmann.
 
Auch zwei fachliche Vorträge &amp;ldquo;Mathematik einst&amp;rdquo; von Dr.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>